\documentclass[a4paper]{article}

\input{../../preamble.tex}
\usepackage{tikzit}
\input{../../styles.tikzstyles}

\titleanx{D}{Lemme d'\textsc{Arden} et retour sur le théorème de \textsc{Kleene}}

\begin{document} %% EXACT
	\begin{exm}[Lemme d'\textsc{Arden}]
		Soient $K$ et $L$ deux langages. Résoudre $X = K\cdot X \cup L$ pour $X$ un langage.
		(On trouve~$X = K^* \cdot L$.) On suppose que $\varepsilon \not\in K$.
		On procède par double-inclusion.
		\begin{itemize}
			\item[``$\supseteq$''] Soit $X$ un langage tel que $X = K\cdot X \cup L$.
				Montrons par récurrence \guillemotleft~si $w$ est un mot de $X$ de taille $n$, alors $w \in K^* \cdot L$.
				\begin{itemize}
					\item Si $n= 0$, alors $w \in L$ car $\varepsilon \not\in  K$.
						Ainsi, $w = \varepsilon \cdot w$ et $\varepsilon \in K^*$. On en déduit que $w \in K^* \cdot L$.
					\item Si $|w| = n$, alors
						\begin{itemize}
							\item si $w \in L$, alors $w = \varepsilon \cdot w$ et donc $w \in K^* L$.
							\item si $w = v \cdot w'$ où $v \in K$ et $w' \in X$, alors $|w'| < |w|$. Ainsi, par hypothèse de récurrence, $w' \in K^* \cdot L$. Ainsi, $v \cdot w' \in K^* \cdot L$.
						\end{itemize}
				\end{itemize}
				Ainsi, $X \subseteq K^* \cdot L$.
			\item[``$\subseteq$'']
				Soit $w \in K^* \cdot L$. Il existe donc $n \in \N$, $(v_1, \ldots, v_n) \in K^n$ et $w' \in L$ tels que $w = v_1 \cdot \ldots \cdot v_n \cdot  w'$.
				Alors, $w' \in X$ donc $v_n \cdot w' \in X$ donc \ldots donc $v_1 v_2 \ldots v_n w' \in X$.
				Ainsi, $w \in X$.
		\end{itemize}
	\end{exm}

	\begin{exm}
		On considère l'automate ci-dessous.
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\tikzfig{auto-ex}
			\caption{Automate exemple ($\mathcal{A}$)}
		\end{figure}
		On pose $X_i = \mathcal{L}\big((\Sigma, \mathcal{Q}, \{i\}, F, \delta)\big)$, où $x_i$ est l'unique point de départ.
		Ainsi, $\mathcal{L}(\mathcal{A}) = \bigcup_{i \in  I} X_i$.
		Déterminons les valeurs de $X_1$, $X_2$ et $X_3$.
		On applique un algorithme similaire au \guillemotleft~pivot de Gau\ss.~\guillemotright\ 

		\begin{align*}
			\left.\begin{array}{rl}
				X_1 &= \{a\} \cdot X_2 \cup \{a\} X_1\\
				X_2 &= \{b\} \cdot X_1 \cup \{a\} \cdot X_3 \cup \{\varepsilon\}\\
				X_3 &= \{b\} X_3 \cup \{\varepsilon\}
			\end{array}\right\}
			\iff& 
			\begin{cases}
				X_1&= \{a\}^* \cdot \{a\} \cdot X_2\\
				X_2&= \mathcal{L}(ba^* \cdot a) X_2 \cup \{a\} X_3 \cup \{\varepsilon\}\\
				X_3&= \{b\} \cdot X_3 \cup \{\varepsilon\}
			\end{cases}\\
			\iff& 
			\begin{cases}
				X_1&= \mathcal{L}(a^* \cdot a) X_2\\
				X_2&= \mathcal{L}\big((b\cdot a^* \cdot a)^*\big) \cdot \big(\{a\} X_3 \cup \{\varepsilon\}\big)\\
				X_3&= \{b\} X_3 \cup \{\varepsilon\}
			\end{cases}\\
			\iff& \begin{cases}
				X_1&= \mathcal{L}(a^* \cdot a) X_2\\
				X_2&= \mathcal{L}\big((b\cdot a^* \cdot a)^*\big) \cdot \big(\{a\} X_3 \cup \{\varepsilon\}\big)\\
				X_3&= \mathcal{L}(b^*)
			\end{cases} \\
			\iff& \begin{cases}
				X_1&= \mathcal{L}(a^* \cdot a) X_2\\
				X_2&= \mathcal{L}\big((ba^*a)^* \cdot (ab^*  \mid \varepsilon)\big)\\
				X_3&= \mathcal{L}(b^*)
			\end{cases} \\
			\iff& \begin{cases}
				X_1&= \mathcal{L}\big(a^* \cdot a \cdot (ba^*a)^* \cdot (ab^*  \mid \varepsilon)\big)\\
				X_2&= \mathcal{L}\big((ba^*a)^* \cdot (ab^*  \mid \varepsilon)\big)\\
				X_3&= \mathcal{L}(b^*)
			\end{cases}
		\end{align*}
	\end{exm}

	On peut généraliser la méthode employée dans l'exemple précédent pour montrer que tout langage reconnaissable est régulier.
\end{document}
