\documentclass[a4paper]{article}

\input{../../preamble.tex}

\titleanx{F}{Arithmétique}

\begin{document} %% EXACT
	Un des premiers algorithmes codé est l'algorithme d'Euclide pour calculer le \textsc{pgcd}. Pour $a \neq 0$, on a $a \wedge 0 = a$ et $a \wedge b = b \wedge (a\ \mathrm{mod}\ b)$.
	On peut le coder en \textsc{OCaml} avec la fonction \texttt{euclid} suivante.

	\begin{lstlisting}[language=caml,caption=Algorithme d'Euclide calculant le \textsc{pgcd}]
let rec euclid (a: int) (b: int): int =
	(* Hyp: a >= b et a != 0 *)
	if b = 0 then a
	else euclide b (a mod b)
	\end{lstlisting}
	
	Quelle est la complexité de cet algorithme ?
	On représente le nombre d'appels récursifs à \texttt{euclid}, et on devine une courbe logarithmique.
	En notant $(u_n)$ les divisions euclidiennes réalisées et $(q_n)$ les quotients, ainsi, on $u_n = q_{n-1} \cdot u_{n-1} + u_{n-2}$.
	Alors, $\texttt{euclid}(u_n, u_{n-1}) = \cdots = \texttt{euclid}(u_3, u_2) = \texttt{euclid}(u_2, u_1) = \texttt{euclid}(u_1, u_0)$.

	En fixant la complexité, on cherche les valeurs de $(u_n)$ maximisant les appels récursifs.
	On peut montrer par récurrence que si $\texttt{euclid}(a,b)$ conduit à $n$ appels récursifs de \texttt{euclid}, alors $a \ge F_n$ et $b \ge F_{n-1}$, où $(F_n)_{n\in\N}$\/ est la suite de Fibonacci.

	En effet, soit un tel couple $(a,b)$. Alors, $(b, a\ \mathrm{mod}\ b)$ conduit à $n - 1$ appels récursifs donc~$b \ge F_{n-1}$ et~$a\ \mathrm{mod}\ b \ge F_{n-2}$ par hypothèse de recurrence.
	Et, $a = bq + (a\ \mathrm{mod}\ b)$ et donc $a \ge F_{n-1} + F_{n-2} = F_n$.

	De plus, pour tout $n \in \N \setminus \{0,1\}$, $F_n \ge \varphi^{n-2}$ où $\varphi$ est le nombre d'or.\footnote{C'est la solution positive de $X^2 - X - 1 = 0$.}
	En effet, $F_2 = 1 \ge \varphi^0 = 1$ et $F_3 = 2 \ge \varphi^1 = \varphi = (1 + \sqrt{5}) / 2$. Et, $F_n = F_{n-1} + F_{n-2} \ge \varphi^{n-3} + \varphi^{n-4} \ge \varphi^{n-4}(1 + \varphi) \ge \varphi^{n-2}$.

	Soient $(p,q)$, où $p \ge q$, une entrée de l'algorithme d'Euclide. Si l'appel $\texttt{euclid}(p,q)$ conduit à plus de $\left\lceil \log_\varphi p \right\rceil + 4$ appels, alors $p \ge F_{\left\lceil \log_\varphi p \right\rceil + 4} \ge \varphi^{\left\lceil \log_\varphi p \right\rceil + 4 - 2} > \varphi^{\log_\varphi p} = p$, ce qui est absurde.

	Ceci conduit à une complexité en $\mathcal{O}(\log p)$.

	\bigskip

	Soit $n$ un entier premier.
	Pour l'algorithme RSA, on cherche un inverse de $a \in \sfrac{\Z}{n\Z}$ : on cherche $b \in \sfrac\Z{n\Z}$ tel que $ab \equiv 1 \mod 1$. D'après le théorème de Bézout, on a $au + nv = 1$ car $a \wedge n = 1$. L'inverse est $v$. D'où l'importance des coefficients de Bézout.

	Comment calculer les coefficients de Bézout ?
	On peut utiliser l'algorithme d'Euclide.
	On pose $r_n$\/ la valeur de \texttt{a} après $n$ appels récursifs.

	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
			$r_i$ & $u_i$ & & $v_i$ &\\ \hline \hline
			$r_0 = a$ & $1$ & $a$ & $0$ & $b$\\
			$r_1 = b$ & $0$ & $b$ & $1$ & $a$\\
			$\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ \\
			$r_{i-2}$ & $u_{i-2}$ & $a$ & $v_{i-2}$ & $b$\\
			$r_{i-1}$ & $u_{i-1}$ & $a$ & $v_{i-1}$ & $b$ \\
		\end{tabular}
		\caption{Valeurs de $r_i$ avec invariant $r_i = a u_i + b v_i$}
	\end{table}

	Alors,
	\begin{align*}
		r_i &= u_{i-2} a + v_{i-2} b - (r_{i-2} / r_{i-1}) (u_{i-1}a + v_{i-1} b)\\
		&= \big(u_{i-2} - (r_{i-2}/r_{i-1}) u_{i-1}\big) a + \big(v_{i-2} - (r_{i-2}/r_{i-1}) v_{i-1}\big) b \\
	\end{align*}
	Ainsi, on a bien $\mathrm{pgcd}(a,b) = u_{n-1} a + v_{n-1} b$.
\end{document}
