\section{Exercice ? : Matrice compagnon}

On considère la matrice \[
	A = \begin{pNiceMatrix}
		0&\Ldots&&&0&-a_0\\
		1&\Ddots&&&\Vdots&-a_1\\
		0&\Ddots&&&&\Vdots\\
		\Vdots&&&&\\
		0&\Ldots&0&1&0&-a_{p-1}\\
		0&\Ldots&0&0&1&-a_p
	\end{pNiceMatrix}
.\]
Ainsi, dans un système d'équation différentielles, on a
\begin{align*}
	&\begin{pNiceMatrix}
		x'_0(t)\\
		x'_1(t)\\
		\Vdots\\
		x'_p(t)
	\end{pNiceMatrix} = \begin{pNiceMatrix}
		0&\Ldots&&&&0&-a_0\\
		1&\Ddots&&&&\Vdots&-a_1\\
		0&\Ddots&&&&&\Vdots\\
		\Vdots&&&&&\\
		0&\Ldots&&0&1&0&-a_{p-1}\\
		0&\Ldots&0&0&1&-a_p
	\end{pNiceMatrix}^\top \begin{pNiceMatrix}
		x_0(t)\\
		x_1(t)\\
		\Vdots\\
		x_p(t)
	\end{pNiceMatrix}\\
	\iff&\begin{pNiceMatrix}
		x'_0(t)\\
		x'_1(t)\\
		\Vdots\\
		x'_p(t)
	\end{pNiceMatrix} = \begin{pNiceMatrix}
	0&1&0&\Ldots&0\\
	\Vdots&\Ddots&\Ddots&\Ddots&\Vdots\\
	&&&&0\\
	&&&&1\\
	0&\Ldots&&&0\\
	-a_0&-a_1&\Ldots&-a_{p-1}&-a_p
	\end{pNiceMatrix} \begin{pNiceMatrix}
		x_0(t)\\
		x_1(t)\\
		\Vdots\\
		x_p(t)
	\end{pNiceMatrix}\\
	\iff& \begin{cases}
		x_0'(t) = x_1(t)\\
		x_1'(t) = x_2(t)\\
		\vdots\\
		x'_{p-1}(t) = x_p\\
		x'_p(t) = -a_0x_0(t) - a_1x_1(t) - \cdots - a_p x_p(t)
	\end{cases}\\
	\leadsto& \begin{cases}
		\hfil\text{\begin{TAB}(e,7mm,7mm){|c|}{|c|}
				Notations
		\end{TAB}}\hfil\\
		x^{(p+1)}(t) + a_0x(t) + a_1x'(t) + \cdots + a_p x^{(p)}(t) = 0
	\end{cases}
\end{align*}

La dernière ligne du système est un équation différentielle d'ordre $p+1$.

Calculons $\det(xI_{p+1} - A)$.
On note \[
	D_i = 
	\begin{vmatrix}
		x&0&\ldots&\ldots&a_i\\
		-1&\ddots&\ddots&&a_{i+1}\\
		0&\ddots&\ddots&\ddots&\vdots\\
		\vdots&\ddots&\ddots&\ddots&0\\
		0&\ldots&0&-1&x + a_{p}
	\end{vmatrix}
.\]
D'où $D_0 = x D_1 + a_0$, $D_1 = xD_2 + a_1$, et donc
\begin{align*}
	D_0 &= x(xD_2 + a_1) + a_0 \\ 
	&= xD_2 + xa_1+a_0 \\
	&= \cdots \\
	&= x^{p-1}D_{p-1} + \sum_{k=0}^{p-2} x^k a_k\\
	&= x^{p-1}(x(x+a_p) + a_{p-1}) + \sum_{k=0}^{p-2}x^k a_k \\
	&= \sum_{k=0}^p x^k a_k + x^{p+1}
\end{align*}


Autre méthode : 
\begin{align*}
	\det(x I_{p+1} - A) &= \begin{vNiceMatrix}[last-col]
		x&0&\ldots&0&a_i&\leftarrow L_0 + xL_1 + \cdots + x^p L_p\\
		-1&\ddots&\ddots&\vdots&a_0&\leftarrow L_1\\
		0&\ddots&\ddots&0&\vdots&\quad\vdots\\
		\vdots&\ddots&\ddots&x&a_{p-1}&\quad\vdots\\
		0&\ldots&0&-1&x + a_{p}&\leftarrow L_p
	\end{vNiceMatrix}\\
\end{align*}
